美國內外危機陸續有來

美國內外危機陸續有來
（盧峯） - 盧峯

論壇

美國國會參議院未能通過臨時撥款法案，令聯邦政府停擺。路透社

看過Michael Wolff新著《Fire and Fury》的人對於美國聯邦政府上星期六停擺（Shut down）一點也不會意外，未來美國發生國內外危機的機會極大，甚至可能越來越「大劑」。

《Fire and Fury》不算寫得好看，若果早已討厭特朗普的話更不易看得完，因為書中的特朗普比傳媒鏡頭下、筆下更不堪。書中的「狂人總統」腦袋沒有idea，生活衣着沒有品味，常愛吃漢堡包TV dinner；他沒有甚麼知心朋友，沒有核心信念，一切以形象、「威」為主。特朗普對事實的輕蔑更是教人嘆為觀止。他自己永遠不會錯，身邊沒有人會糾正他。換言之，特朗普不管真實情況有多糟，只要他不認同，他也只會任由危機惡化。

另一個弱點或特點是特朗普不懂妥協，也不會與不同政見的人建立共識。要知道建立共識需要自己有基本策略有底線，也需要讓對手有下台階。可特朗普首要考慮是讓自己look good、拿到掌聲，其他人不管是內閣成員、親信、黨友、「國師」都可以被犧牲。他心意一轉，任何官員、幕僚說的話都不算數，任何原來談好的deal都只能告吹。

以接壤墨西哥的邊境建圍牆一事為例，誰都知道國會不會輕易撥款，墨西哥當然也不會付錢。他的閣員幕僚為了滿足特朗普這項競選承諾只好跟國會兩黨議員打交道，看看有沒有成事的可能。當中白宮幕僚長凱利不過向部份議員解說計劃有修改的空間，總統對details未必掌握。說話傳出不過一天，特朗普就在Twitter不點名大罵凱利胡說八道，指自己從第一天就很清楚要建幾千公里的圍牆，並且會由墨西哥付款，他還強調一切都在自己掌握之中。凱利算是白宮內最有權勢、跟特朗普最合得來的人，他想爭取一些空間跟議員達成共識也捱罵，其他閣員、幕僚要有甚麼空間辦事更不可能了。

在「對手」如民主黨國會議員而言，連白宮幕僚長也公開受辱，他們再跟白宮官員傾deal甚至摸底形同浪費時間。既然連傾的意欲也欠奉，怎麼能期望特朗普政府能解決國內外僵局包括聯邦政府Shut down的危機呢？

那今次Shut down會引發巨大政經震盪嗎？短期來看不會。類似的Shut down過去出現過，九十年代中克林頓任總統期間，共和黨控制的眾議院要大削政府開支，令budget談不攏，聯邦政府停擺21天，選民對此反應強烈，紛紛以電話、電郵批評共和黨不負責任。最後共和黨的眾議院議長金里奇讓步，危機解決。上一回2013年共和黨故技重施，想以此推翻奧巴馬醫保計劃，同樣無功而回。

今次政府Shut down頂多維持十日至兩星期，因為國會兩黨尤其是佔多數的共和黨人會盡力找出解決辦法，以免曠日持久成為眾矢之的。共和黨最近在票倉Alabama的參議員補選也失利，政府Shut down拖下去勢將成為票房毒藥，隨時令他們在11月中期選舉敗選而失去參議院以至眾議院控制權，他們才不敢冒險。

然而，解決了今次危機對穩定大局沒有幫助，反而可能令特朗普政府有恃無恐，繼續搞brinkmanship，不肯妥協甚至自毀談判基礎。到時候，小危機變大危機，局部軍事衝突變成核戰將大有可能。

盧峯